---
layout: post
title: Ιατροσόφια για όλα τα γούστα
date: 2020-05-09 22:33:00 +0300
description: # Add post description (optional)
img: hand.jpg # Add image post (optional)
fig-caption: # Add figcaption (optional)
tags: []
---
Τώρα που όλοι έχουν ξεχάσει τον ιό, είπαμε να ανανεώσουμε το κείμενο με τις ρέμπελες συμβουλές γιατί το πιθανότερο είναι ότι αργά ή γρήγορα θα μας χτυπήσει την πόρτα, οπότε καλό είναι να έχουμε εφοδιαστεί με κάποια μαντζούνια και να μην τρέχουμε μέσα στον πανικό και αφού έχουμε αρχίσει να βήχουμε. Όσο οι επιστήμονες υπόσχονται το λυτρωτικό εμβόλιο, οι γιατροί κάτι πρέπει να δώσουν και σιγά σιγά έχουν αρχίσει να συμφωνούν σε μερικά συμπληρώματα. Αν η εμπιστοσύνη σας στο φάρμα ίνταστρι είναι κλονισμένη και δεν θέλετε να αγοράζετε τίποτα, μάλλον καλά κάνετε, αλλά τα λίγα συμπληρώματα που προτείνονται εδώ πέρα έχουν τεσταριστεί επαρκώς χρόνια τώρα και από πολλές και διαφορετικές πηγές που εμείς εδώ εμπιστευόμαστε σε κάποιο βαθμό. Σε κάθε περίπτωση οι συμβουλές είναι εύκολες, οι περισσότερες φθηνές και με χαμηλό κίνδυνο για παρενέργειες. Με την επιφύλαξη ότι το κάθε σώμα είναι ιδιαίτερο και διαφορετικό.

Καλή και ολοκληρομένη διατροφή. Φρέσκα φρούτα, λαχανικά. Γενικά ποικιλία. Ξηροκάρπια, λάδια, βότανα, κρέας, όσπρια, ψάρι. Όλα έχουν να δώσουν κάτι που το άλλο δεν έχει και είναι χρήσιμο για το σώμα ή για τους άλλους οργανισμούς που συμβιώνουν σε αυτό. Όσο πιο επιλεκτική διατροφή κάνετε τόσο πιο ενημερωμένες πρέπει να είστε σχετικά με το τί παίρνετε και τί σας λείπει. Η υπερκατανάλωση υδατάνθρακα παίζει ότι κάνει φλεγμονή που μάλλον δεν βοηθάει στην όλη ιστορία με την ανοσοαπορύθμιση αν έχετε μολύνθεί απ'τόν ιό. Πάντα επίσης έχει νόημα να είναι ψηλά η βιταμίνη C και όλο και σημαντικότερη φαίνεται να είναι η επίδραση της D3  στην εξέλιξη της νόσου. Αν κάνετε δουλειά γραφείου και δεν βγαίνετε αρκετά στον ήλιο, ένα χαπάκι 1000 UI D3 το πρωί-μεσημέρι κι'αφού έχετε καταναλώσει κάτι λιπαρό για καλύτερη απορρόφηση την κάνει τη δουλειά.  Ο ψευδάργυρος κι'αυτός δρα με πολλούς διαφορετικούς τρόπους, έχει υιοθετιθεί σαν επίσημη οδηγία πλέον ακόμα και για πρόληψη αλλά θέλει προσοχή λίγο στην δοσολογία. 50mg την ημέρα προτείνουν οι περισσότεροι με τα 100mg να είναι ταβάνι και όχι για πάνω από μήνα. Επίσης τον βρίσκεις σε διάφορα φαγητά αν δεν σας αρέσουν τα χάπια. Αν νιώσετε ζαλάδες μειώστε το. Διάφοροι λένε για μελατονίνη ακόμα και προληπτικά(από 0.3 σταδιακή άυξηση μέχρι 2mg), αλλά δεν είναι ξεκάθαρο ακόμα αν βοηθάει έμμεσα λόγο καλύτερου ύπνου ή για κάποιον άλλο λόγο. H ακετυλοκυστεΐνη (NAC) έχει δείξει να βοηθάει στον influenza και γενικά σε κάθε περίπτωση στρες στο σώμα, αλλά κανείς δεν ξέρει ακόμα αν κάνει τίποτα στον κορόνα. Οι ασθενείς με θρομβόσεις που βλέπουμε τον τελευταίο μήνα, έχουν ως αποτέλεσμα να μπει και η ασπιρίνη στο παιχνίδι για πιο προχωρημένες λοιμώξεις αλλά και ο κουρκουμάς (σε συνδυασμό με πιπερίνη για απορρόφηση), οπότε κάντε καμια ινδική συνταγή γιατί δεν πάει άλλο με τον Άκη. Από μαντζούνια και γιατροσόφια η λίστα είναι μεγάλη. Οι πολυφαινόλες (και ιδιαίτερα οι τανίνες) που βρίσκονται σε πολλά μπαχάρια, βότανα, κρασιά και φρούτα φαίνεται να μπλοκάρουν ιούς σαν τον κορόνα. Ένα τέτοιο βότανο που βρίσκεται στα μέρη μας και αποτελεί παραδοσιακό μαντζούνι είναι η κρητική λαδανιά (από την οικογένεια cistus). Βράστε το λίγο και κάντε το γαργάρες. Είναι πολύ ωραίο τσάι το συγκεκριμένο. Για περισσότερα μαντζούνια καλύτερα ρωτήστε γιαγιάδες, παππούδες, ψάξτε παλιά βιβλία και αν θέλετε μοιραστείτε τα και με μας. Βιβλιογραφικά παίζει πολύ η γλυκόριζα, η εχινάκεια, το σελήνιο αλλά οι μελέτες είναι λίγο της πλάκας, ενώ η λίστα με αυτά που μπορεί να βοηθάνε το ανοσοποητικό είναι τεράστια. Θυμαρόνερο επίσης δουλεύει για τον βήχα σε πολλούς ανθρώπους και γενικότερα ζεστά τσάγια. Η υψηλή θερμοκρασία παίζει να φάει ότι ιό βρίσκεται στο άνω αναπνευστικό (εκεί που χτυπάει δλδ ο κορόνας). Ακόμα καλύτερα να κάνετε συνεχόμενες εισπνοές υδρατμών πάνω από κατσαρολάκι για όση περισσότερη ώρα μπορείτε. Αν έχετε και καμιά σάουνα (χαχαχα), μπείτε και εκεί. Και ο οργανισμός μας αυτό προσπαθεί να κάνει όταν σηκώνει πυρετό. Αν θέλετε να σκοτώσετε πραγματικά τα πάντα στο στόμα σας, κάντε γαργάρες με αντισηπτικά στόματος η και οξυζενέ 3% για κανα λεπτό το πολύ. Μην το καταπιείτε και μην το κάνετε για πολλές μέρες συνεχόμενα γιατί καταστρέφετε το μικροβιακό περιβάλλον του στόματος. Αν η μόλυνση έχει προχωρήσει τουλάχιστον μπορεί να περιορίσει την μετάδοση. Γενικά ήλιος, β-6, καθαρός αέρας, κάποια κίνηση δεδομένα γιατροσόφια. Καλά vibes. Πολύ σημαντικά, και αλληλεγγύη. Σε αυτούς που δεν έχουν σπίτι να κάτσουν μέσα, σε αυτούς που δεν έχουν φαί να μαγειρέψουν, σε αυτούς που δεν έχουν λεφτά να κάνουν όλα τα παραπάνω.

ένα από τα πολλά ιατρικά πρωτόκολλα που έχουν βγει. -> [EVMS critical care COVID-19 management protocol](https://www.evms.edu/media/evms_public/departments/internal_medicine/EVMS_Critical_Care_COVID-19_Protocol.pdf)
Μία από τις μεγαλύτερες μελέτες για τον ψευδάργυρο -> [Zinc for the common cold. Cochrane Database Syst Rev.](https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD001364.pub4/full)
και εδώ για τη λαδανιά -> [Potent in vitro antiviral activity of Cistus incanus extract against HIV and Filoviruses targets viral envelope proteins.](https://www.nature.com/articles/srep20394)
